\chapimage{img/pascoa_JM/pascoa_JM}
\chapter{Domingo de Páscoa da Ressureição do Senhor}

\hourheading{Vigília pascal na noite santa}


\instritem{Segundo uma antiquíssima tradição, esta é uma noite de vigília em nome do Senhor (Ex 12, 42), noite que os fiéis celebram, segundo a recomendação do Evangelho (Lc 12, 35 ss.), de lâmpadas acesas na mão, à semelhança dos servos que esperam o Senhor, para que, quando Ele vier, os encontre vigilantes e os faça sentar à sua mesa.}

\instritem{A Vigília desta noite ordena-se deste modo: depois de um breve lucernário (primeira parte), a santa Igreja medita nas maravilhas que o Senhor, desde o princípio dos tempos, realizou em favor do seu povo confiante na sua palavra e na sua promessa (segunda parte: liturgia da palavra), até ao momento em que, ao despontar o dia da ressurreição, juntamente com os novos membros renascidos pelo Baptismo (terceira parte), é convidada para a mesa que o Senhor, com a sua morte e ressurreição, preparou para o seu povo (quarta parte).}

\instritem{Toda a celebração da Vigília Pascal se realiza de noite, isto é, não se pode iniciar antes do anoitecer do Sábado e deve terminar antes do amanhecer do Domingo.}

\instritem{A Missa da Vigília Pascal, ainda que termine antes da meia-noite, é a Missa pascal do Domingo da Ressurreição. Quem participar nesta Missa pode comungar de novo na segunda Missa de Páscoa.}

\instritem{Quem celebrar ou concelebrar a Missa da Vigília pode celebrar ou concelebrar de novo na segunda Missa de Páscoa.}

\instritem{O sacerdote e os ministros revestem-se, desde o princípio, com paramentos brancos, como para a Missa.}

\instritem{Preparam-se velas para todos os que tomam parte na Vigília.}
\clearpage

\begin{center}
	{\large Primeira parte}
\end{center}
\section{Solene início da Vigília ou Lucernário}

\blackinstruct{BÊNÇÃO DO FOGO}




\instritem{\label{inst:7}As luzes da igreja devem estar apagadas.
	Fora da igreja, em lugar apropriado, acende-se o lume. Reunido o povo nesse lugar, o sacerdote aproxima-se, acompanhado dos ministros, um dos quais leva o círio pascal.
	Onde não for possível acender o fogo fora da igreja, o rito será como se indica no n. \textcolor{black}{\ref{inst:13}}.}

\instritem{\label{inst:8}O sacerdote saúda o povo na forma habitual e faz uma breve admonição sobre o significado desta vigília nocturna, com estas palavras ou outras semelhantes:}

Caríssimos irmãos:\\
Nesta noite santíssima em que Nosso Senhor Jesus Cristo passou da morte à vida, a Igreja convida os seus filhos, dispersos pelo mundo, a reunirem-se em vigília e oração.\\
Vamos comemorar a Páscoa do Senhor, ouvindo a sua palavra e celebrando os seus mistérios, na esperança de participar no seu triunfo sobre a morte e de viver com Ele para sempre junto de Deus.\\


\instritem{Em seguida, benze-se o fogo:}

Oremos.\\
Senhor, que por meio do vosso Filho\\
destes aos homens a claridade da vossa luz,\\
santificai \cross este lume novo\\
e concedei-nos que a celebração das festas pascais\\
acenda em nós o desejo do céu,\\
para merecermos chegar com a alma purificada\\
às festas da luz eterna.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
\clearpage

\blackinstruct{PREPARAÇÃO DO CÍRIO}




\instritem{\label{inst:10}Se a mentalidade do povo o aconselhar, pode ser oportuno realçar a dignidade e o significado do círio pascal mediante alguns símbolos. Isto pode fazer-se do seguinte modo:\\
\tab Depois da bênção do lume novo, um acólito ou um dos ministros apresenta o círio pascal ao celebrante, o qual, com um estilete, grava no círio uma cruz; depois grava a letra grega Alfa por cima da cruz e a letra Ómega por debaixo e, entre os braços da cruz, grava os quatro algarismos do ano corrente. Enquanto grava estes símbolos, diz:}


\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
% cruz cirio 1
{\Large
\centering
	\begin{tabular}{ll}
		\multicolumn{2}{c}{A}      \\
		\multicolumn{1}{l|}{2} & 0 \\ \hline
		\multicolumn{1}{l|}{1} & 7 \\
		\multicolumn{1}{l|}{}  &   \\
		\multicolumn{2}{c}{$\Omega$}     
	\end{tabular}
}
\end{wrapfigure}

\textcolor{liturgicred}{1.}\tab Cristo, ontem e hoje\\
\instruct{Grava a haste vertical da cruz.}
\textcolor{liturgicred}{2.}\tab Princípio e fim\\
\instruct{Grava a haste horizontal da cruz.}
\textcolor{liturgicred}{3.}\tab Alfa\\
\instruct{Grava o Alfa por cima da haste vertical.}
\textcolor{liturgicred}{4.}\tab e Ómega.\\
\instruct{Grava o Ómega por debaixo da haste vertical.}
\textcolor{liturgicred}{5.}\tab A Ele pertence o tempo\\
\instruct{Grava no ângulo superior esquerdo o primeiro algarismo do ano corrente.}
\textcolor{liturgicred}{6.}\tab e a eternidade.\\
\instruct{Grava no ângulo superior direito o segundo algarismo do ano corrente.}
\textcolor{liturgicred}{7.}\tab A Ele a glória e o poder\\
\instruct{Grava no ângulo inferior esquerdo o terceiro algarismo do ano corrente.}
\textcolor{liturgicred}{8.}\tab para sempre. Amen.\\
\instruct{Grava no ângulo inferior direito o quarto algarismo do ano corrente.}



\instritem{Depois de ter gravado a cruz e os outros símbolos, o sacerdote pode colocar no círio cinco grãos de incenso, em forma de cruz, dizendo:}

\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
% cruz cirio 2
	{\Large
	\centering
	\begin{tabular}{lll}
		                         & {\color{liturgicred} \textbf{1}} &                          \\
		{\color{liturgicred} \textbf{4}} & {\color{liturgicred} \textbf{2}} & {\color{liturgicred} \textbf{5}} \\
	                             & {\color{liturgicred} \textbf{3}} &                         
	\end{tabular}
	}
\end{wrapfigure}

\textcolor{liturgicred}{1.}\tab Pelas suas chagas\\
\textcolor{liturgicred}{2.}\tab Santas e gloriosas,\\
\textcolor{liturgicred}{3.}\tab nos proteja\\
\textcolor{liturgicred}{4.}\tab e nos guarde\\
\textcolor{liturgicred}{5.}\tab Cristo Senhor. Amen.\\


\instritem{\label{inst:12}O sacerdote acende do lume novo o círio pascal, dizendo:}

A luz de Cristo gloriosamente ressuscitado\\
nos dissipe as trevas do coração e do espírito.

\instruct{Estes elementos podem ser utilizados, no todo ou em parte, conforme as circunstâncias pastorais do ambiente e do lugar. Entretanto, as Conferências Episcopais também podem determinar outras formas mais adaptadas à índole dos povos.}


\instritem{\label{inst:13} Quando, e por justas razões, não se acende o fogo, a bênção do lume será adaptada convenientemente às circunstâncias. Reunido o povo na igreja, o sacerdote dirige-se para a porta da igreja, acompanhado dos ministros com o círio pascal. O povo, na medida do possível, volta-se para o sacerdote.\\
	\tab Feita a saudação e a admonição, como acima no n. \textcolor{black}{\ref{inst:13}}, procede-se à bênção do lume (n. \textcolor{black}{\ref{inst:8}}) e, se parecer oportuno, prepara-se e acende-se o círio (nn. \textcolor{black}{\ref{inst:10}-\ref{inst:12}}).
}



\instritem{O diácono, ou, na falta dele, o sacerdote, toma o círio pascal e, levantando-o, canta sozinho:}


\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\gresetinitiallines{0}
	\gabcsnippet{(c4)<c><sp>V/</sp>.</c>() A(h) luz(j) de(j) Cris(j.)to.(h.) <c><sp>R/</sp>.</c>(::) Gra(j.)ças(h) a(g) Deus.(h.) (::)}
\end{minipage}

~\\

{\color{liturgicred} \hrule}
\vspace{1em}
\bgroup
\def\arraystretch{0.7} 
\begin{tabular}{p{0.3\textwidth}p{0.3\textwidth}p{0.3\textwidth}}
A luz de Cristo. &  & Lumen Christi.\\
{\instructsize \color{liturgicred}Todos respondem:}\\
{\color{black}\small Graças a Deus.} &  & {\color{black}\small Deo gratias.}  
\end{tabular}
\egroup
{\color{liturgicred} \hrule}~\\

\instruct{As Conferências Episcopais podem estabelecer uma aclamação mais solene.}


\instritem{Dirigem-se todos para a igreja, indo à frente o diácono com o círio pascal. Se se usa o incenso, o turiferário, com o turíbulo aceso, vai à frente do diácono.}

\instruct{À porta da igreja, o diácono pára e, levantando o círio, canta pela segunda vez:}

\bgroup
\def\arraystretch{0.7} 
\begin{tabular}{p{0.3\textwidth}p{0.3\textwidth}p{0.3\textwidth}}
	A luz de Cristo. &  & Lumen Christi.\\
	{\instructsize \color{liturgicred}Todos respondem:}\\
	{\color{black}\small Graças a Deus.} &  & {\color{black}\small Deo gratias.}  
\end{tabular}
\egroup
~\\



\instruct{Acendem-se então as velas do lume do círio pascal. A procissão continua; e, ao chegar junto do altar, o diácono, voltado para o povo, canta pela terceira vez:}

\bgroup
\def\arraystretch{0.7} 
\begin{tabular}{p{0.3\textwidth}p{0.3\textwidth}p{0.3\textwidth}}
	A luz de Cristo. &  & Lumen Christi.\\
	{\instructsize \color{liturgicred}Todos respondem:}\\
	{\color{black}\small Graças a Deus.} &  & {\color{black}\small Deo gratias.}  
\end{tabular}
\egroup

\instruct{E acendem-se as luzes da igreja (mas não as velas do altar: cf. n. \textcolor{black}{\ref{inst:31}}).}



\blackinstruct{PRECÓNIO PASCAL}



\instritem{Ao chegar ao altar, o sacerdote dirige-se para a sua cadeira. O diácono coloca o círio pascal no respectivo candelabro, preparado no meio do presbitério ou junto ao ambão. Em seguida, se se usa incenso, faz-se como para o Evangelho na Missa: o diácono pede a bênção ao sacerdote, que diz em voz baixa:}


\blackinstruct{O Senhor esteja no teu coração e nos teus lábios,\\
	para anunciares dignamente o seu precónio pascal.\\
	Em nome do Pai e do Filho \cross e do Espírito Santo.\\
	\response Amen.
}

\instruct{Se o precónio é cantado por outro que não seja diácono, omite-se esta bênção.}



\instritem{O diácono, ou, na sua falta, o sacerdote, depois de incensar o livro e o círio (se se usa incenso), proclama o precónio pascal no ambão ou no púlpito, conservando-se todos de pé, com as velas acesas na mão.\\
	\tab O precónio pascal pode ser proclamado, se necessário, por um cantor que não seja diácono. Nesse caso, omitirá as palavras \textcolor{black}{Quapropter astantes vos (E vós, irmãos caríssimos)} até ao fim do invitatório, bem como a saudação \textcolor{black}{Dominus vobiscum (O Senhor esteja convosco)}.\\
	\tab O precónio pode ser cantado na forma mais breve.\\
	\tab Além disso, as Conferências Episcopais podem introduzir no precónio certas aclamações para serem ditas pelo povo [\textcolor{black}{*}].
}

	
	
{\color{liturgicred} \hrule}
\vspace{1em}
\instruct{\textcolor{black}{*} Aclamações previstas pela Conferência Episcopal Portuguesa para se intercalarem no precónio pascal:}

\blackinstruct{\textcolor{liturgicred}{\emph{a.}}\tab A luz de Cristo venceu as trevas da noite.\\
   \textcolor{liturgicred}{\emph{b.}}\tab Cristo venceu o pecado e a morte.\\
   \textcolor{liturgicred}{\emph{c.}}\tab Glória ao Senhor.}
{\color{liturgicred} \hrule}
\clearpage

{\small\color{liturgicred}\textbf{Forma longa}}\\
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/preconio_longo}
\clearpage

{\small\color{liturgicred}\textbf{Forma breve}}\\
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/preconio_breve}
\clearpage


{\small\color{liturgicred}\textbf{Forma longa}}\\

\leslettrine{E}xulte de alegria a multidão dos Anjos,\\
exultem as assembleias celestes,\\
ressoem hinos de glória\\
para anunciar o triunfo de tão grande Rei.\bigskip

Rejubile também a terra,\\
inundada por tão grande claridade,\\
porque a luz de Cristo, o Rei eterno,\\
dissipa as trevas de todo o mundo.\bigskip

Alegre-se a Igreja, nossa mãe,\\
adornada com os fulgores de tão grande luz,\\
e ressoem neste templo as aclamações do povo de Deus.\bigskip

\textcolor{liturgicred}{[}E vós, irmãos caríssimos,\\
aqui reunidos para celebrar o esplendor admirável desta luz,\\
invocai comigo a misericórdia de Deus omnipotente,\\
para que, tendo-Se Ele dignado,\\
sem mérito algum da minha parte,\\
admitir-me no número dos seus ministros,\\
infunda em mim a claridade da sua luz,\\
para que possa celebrar dignamente os louvores deste círio.\textcolor{liturgicred}{]}\bigskip

\textcolor{liturgicred}{[}\versic	O Senhor esteja convosco.\\
\response	Ele está no meio de nós\textcolor{liturgicred}{]}.\\
\versic	Corações ao alto.\\
\response	O nosso coração está em Deus.\\
\versic	Dêmos graças ao Senhor nosso Deus.\\
\response	É nosso dever, é nossa salvação.\bigskip

É  verdadeiramente nosso dever, é nossa salvação\\
proclamar com todo o fervor da alma e toda a nossa voz\\
os louvores de Deus invisível, Pai omnipotente,\\
e do seu Filho Unigénito, Jesus Cristo, nosso Senhor.\bigskip

Ele pagou por nós ao eterno Pai\\
a dívida por Adão contraída\\
e com seu Sangue precioso\\
apagou a condenação do antigo pecado.\bigskip

Celebramos hoje as festas da Páscoa,\\
em que é imolado o verdadeiro Cordeiro,\\
cujo Sangue consagra as portas dos fiéis.\bigskip

Esta é a noite,\\
em que libertastes do cativeiro do Egipto\\
os filhos de Israel, nossos pais,\\
e os fizestes atravessar a pé enxuto o Mar Vermelho\bigskip

Esta é a noite,\\
em que a coluna de fogo dissipou as trevas do pecado.\bigskip

Esta é a noite,\\
que liberta das trevas do pecado e da corrupção do mundo\\
aqueles que hoje por toda a terra crêem em Cristo,\\
noite que os restitui à graça\\
e os reúne na comunhão dos Santos.\bigskip

Esta é a noite,\\
em que Cristo, quebrando as cadeias da morte,\\
Se levanta vitorioso do túmulo.\\
De nada nos serviria ter nascido,\\
se não tivéssemos sido resgatados.\bigskip

Oh admirável condescendência da vossa graça!\\
Oh incomparável predilecção do vosso amor!\\
Para resgatar o escravo, entregastes o Filho.\bigskip

Oh necessário pecado de Adão,\\
que foi destruído pela morte de Cristo!\\
Oh ditosa culpa,\\
que nos mereceu tão grande Redentor!\bigskip

Oh noite bendita,\\
única a ter conhecimento do tempo e da hora\\
em que Cristo ressuscitou do sepulcro!\bigskip

Esta é a noite, da qual está escrito:\\
A noite brilha como o dia\\
e a escuridão é clara como a luz.\bigskip

Esta noite santa afugenta os crimes, lava as culpas;\\
restitui a inocência aos pecadores, dá alegria aos tristes;\\
derruba os poderosos, dissipa os ódios,\\
estabelece a concórdia e a paz.\bigskip

Nesta noite de graça,\\
aceitai, Pai santo, este sacrifício vespertino de louvor,\\
que, na solene oblação deste círio,\\
pelas mãos dos seus ministros Vos apresenta a santa Igreja.\bigskip

Agora conhecemos o sinal glorioso desta coluna de cera,\\
que uma chama de fogo acende em honra de Deus:\\
esta chama que, ao repartir o seu esplendor,\\
não diminui a sua luz;\\
esta chama que se alimenta de cera,\\
produzida pelo trabalho das abelhas,\\
para formar este precioso luzeiro.\bigskip

Oh noite ditosa,\\
em que o céu se une à terra,\\
em que o homem se encontra com Deus!\bigskip

Nós Vos pedimos, Senhor,\\
que este círio, consagrado ao vosso nome,\\
arda incessantemente para dissipar as trevas da noite;\\
e, subindo para Vós, como suave perfume,\\
junte a sua claridade à das estrelas do céu.\\
Que ele brilhe ainda quando se levantar o astro da manhã,\\
aquele astro que não tem ocaso:\\
Jesus Cristo vosso Filho,\\
que, ressuscitando de entre os mortos,\\
iluminou o género humano com a sua luz e a sua paz\\
e vive glorioso pelos séculos dos séculos.\bigskip

\response Amen.\\
\clearpage


{\small\color{liturgicred}\textbf{Forma breve}}\\

\leslettrine{E}xulte de alegria a multidão dos Anjos,\\
exultem as assembleias celestes,\\
ressoem hinos de glória,\\
para anunciar o triunfo de tão grande Rei.\bigskip

Rejubile também a terra,\\
inundada por tão grande claridade,\\
porque a luz de Cristo, o Rei eterno,\\
dissipa as trevas de todo o mundo.\bigskip

Alegre-se a Igreja, nossa mãe,\\
adornada com os fulgores de tão grande luz,\\
e ressoem neste templo as aclamações do povo de Deus.\bigskip

\textcolor{liturgicred}{[}\versic	O Senhor esteja convosco.\\
\response	Ele está no meio de nós\textcolor{liturgicred}{]}.\\
\versic	Corações ao alto.\\
\response	O nosso coração está em Deus.\\
\versic	Dêmos graças ao Senhor nosso Deus.\\
\response	É nosso dever, é nossa salvação.\bigskip

É verdadeiramente nosso dever, é nossa salvação\\
proclamar com todo o fervor da alma e toda a nossa voz\\
os louvores de Deus invisível, Pai omnipotente,\\
e do seu Filho Unigénito, Jesus Cristo, nosso Senhor.\bigskip

Ele pagou por nós ao eterno Pai a dívida por Adão contraída\\
e com seu Sangue precioso \\
apagou a condenação do antigo pecado.\\

Celebramos hoje as festas da Páscoa,\\
em que é imolado o verdadeiro Cordeiro,\\
cujo Sangue consagra as portas dos fiéis.\bigskip

Esta é a noite,\\
em que libertastes do cativeiro do Egipto\\
os filhos de Israel, nossos pais,\\
e os fizestes atravessar a pé enxuto o Mar Vermelho.\bigskip

Esta é a noite,\\
em que a coluna de fogo dissipou as trevas do pecado.\bigskip

Esta é a noite,\\
que liberta das trevas do pecado e da corrupção do mundo\\
aqueles que hoje por toda a terra crêem em Cristo,\\
noite que os restitui à graça\\
e os reúne na comunhão dos Santos.\bigskip

Esta é a noite,\\
em que Cristo, quebrando as cadeias da morte,\\
Se levanta glorioso do túmulo.\bigskip

Oh admirável condescendência da vossa graça!\\
Oh incomparável predilecção do vosso amor!\\
Para resgatar o escravo entregastes o Filho.\bigskip

Oh necessário pecado de Adão,\\
que foi destruído pela morte de Cristo!\\
Oh ditosa culpa,\\
que nos mereceu tão grande Redentor!\bigskip

Esta noite santa afugenta os crimes, lava as culpas;\\
restitui a inocência aos pecadores, dá alegria aos tristes.\bigskip

Oh noite ditosa,\\
em que o céu se une à terra,\\
em que o homem se encontra com Deus!\bigskip

Nesta noite de graça,\\
aceitai, Pai santo, este sacrifício vespertino de louvor,\\
que, na oblação deste círio,\\
pelas mãos dos seus ministros Vos apresenta a santa Igreja.\bigskip

Nós Vos pedimos, Senhor,\\
que este círio, consagrado ao vosso nome,\\
arda incessantemente para dissipar as trevas da noite;\\
e, subindo para Vós como suave perfume,\\
junte a sua claridade à das estrelas do céu.\\
Que ele brilhe ainda quando se levantar o astro da manhã,\\
aquele astro que não tem ocaso,\\
Jesus Cristo vosso Filho,\\
que, ressuscitando de entre os mortos,\\
iluminou o género humano com a sua luz e a sua paz\\
e vive glorioso pelos séculos dos séculos.\bigskip

\response Amen.\\
\clearpage

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% fim primeira parte %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}
	{\large Segunda parte}
\end{center}
\section{Liturgia da Palavra}


\instritem{Nesta Vigília, mãe de todas as vigílias, propõem-se nove leituras: sete do Antigo Testamento e duas (Epístola e Evangelho) do Novo Testamento.}	

\instritem{Por motivos de ordem pastoral, pode reduzir-se o número de leituras do Antigo Testamento. Mas tenha-se sempre em conta que a leitura da palavra de Deus é parte fundamental desta Vigília Pascal. Lêem-se pelo menos três leituras do Antigo Testamento, ou, em casos muito especiais, pelo menos duas. Nunca se deve omitir a leitura do cap. 14 do Êxodo.	}

\instritem{Todos os presentes apagam as suas velas e se sentam. Antes de se iniciarem as leituras, o sacerdote dirige ao povo uma breve admonição, com estas palavras ou outras semelhantes:}

Irmãos caríssimos:\\
Depois de iniciarmos solenemente esta Vigília,\\
ouçamos agora, de coração tranquilo, a palavra de Deus.\\
Meditemos como Deus outrora salvou o seu povo e como,\\
na plenitude dos tempos, enviou Jesus Cristo, nosso Salvador.\\
Oremos para que Deus realize esta obra pascal de salvação\\
e seja consumada a redenção do mundo.\\


\instritem{Seguem-se as leituras. O leitor vai ao ambão e faz a primeira leitura. Seguidamente o salmista ou o cantor diz o salmo, a que o povo responde com o refrão. Depois todos se levantam; o sacerdote diz \textcolor{black}{Oremos} e todos oram em silêncio durante alguns momentos; o sacerdote diz então a oração colecta.}



\instruct{Em vez do salmo responsorial, pode guardar-se um tempo de silêncio sagrado; neste caso, omite-se a pausa depois do \textcolor{black}{Oremos}.}
\clearpage




\blackinstruct{ORAÇÕES DEPOIS DAS LEITURAS}



\instritem{Depois da primeira leitura: a criação (Gen 1, 1-2, 2 ou 1, 1.26-31a).}


Oremos.\\
Deus eterno e omnipotente,\\
que tudo fazeis com admirável sabedoria,\\
dai aos homens por Vós redimidos\\
a graça de compreenderem\\
que o sacrifício de Cristo, nosso Cordeiro pascal,\\
é obra ainda mais excelente\\
que o acto da criação no princípio do mundo.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\

\instruct{Ou depois da leitura breve sobre a criação do homem (Gen 1, 1.26-31a).}

Oremos.\\
Senhor nosso Deus,\\
que de modo admirável criastes o homem\\
e de modo mais admirável o redimistes,\\
dai-nos a graça de resistir às seduções do pecado\\
com a sabedoria do espírito,\\
para merecermos chegar às alegrias eternas.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\



\instritem{Depois da segunda leitura: o sacrifício de Abraão (Gen 22, 1-18 ou 22, 1-2.9a.10-13.15-18).}


Oremos.\\
Deus de bondade, Pai supremo dos fiéis,\\
que, pela graça da adopção,\\
multiplicais na terra os filhos da promessa\\
e, pelo sacrifício pascal, fizestes do vosso servo Abraão\\
o pai de todas as nações, como tínheis prometido,\\
concedei ao vosso povo a graça\\
de corresponder dignamente ao vosso chamamento.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\clearpage
\instritem{Depois da terceira leitura: passagem do Mar Vermelho (Ex 14, 15-15, 1).}


Oremos.

Também em nossos dias, Senhor,\\
vemos brilhar as vossas antigas maravilhas:\\
se outrora manifestastes o vosso poder\\
libertando um só povo da perseguição do Faraó,\\
hoje assegurais a salvação de todas as nações\\
fazendo-as renascer pela água do Baptismo:\\
fazei que todos os povos da terra\\
se tornem filhos de Abraão e membros do vosso povo eleito.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\

\instruct{Ou}
Oremos.

Senhor nosso Deus,\\
que iluminastes com a luz do Novo Testamento\\
as maravilhas operadas nos tempos antigos,\\
revelando no Mar Vermelho a imagem da fonte baptismal\\
e no povo libertado da escravidão do Egipto\\
os mistérios do povo cristão,\\
fazei que todos os homens,\\
elevados pela fé à dignidade de povo escolhido,\\
se tornem em Cristo nova criação pela graça do vosso Espírito.\\
Por Nosso Senhor.\\



\instritem{Depois da quarta leitura: a nova Jerusalém (Is 54, 5-14).}


Oremos.

Deus eterno e omnipotente,\\
multiplicai, para glória do vosso nome, a descendência\\
que prometestes aos nossos pais por causa da sua fé\\
e aumentai pela adopção divina os filhos da promessa,\\
de modo que a vossa Igreja possa ver como já se cumpriu\\
o que os santos Patriarcas esperaram e creram.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
\instruct{Ou outra das orações que não são ditas depois das leituras seguintes.}\clearpage

\instritem{Depois da quinta leitura: a salvação oferecida a todos gratuitamente (Is 55, 1-11).}


Oremos.

Deus eterno e omnipotente, única esperança do mundo,\\
que na palavra dos Profetas\\
anunciastes os mistérios dos tempos presentes,\\
aumentai no vosso povo o desejo dos bens celestes,\\
porque nenhum dos vossos fiéis pode crescer na virtude\\
sem a inspiração da vossa graça.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\


\instritem{Depois da sexta leitura: a fonte da sabedoria (Bar 3, 9-15.31-4, 4).}


Oremos.

Senhor nosso Deus,\\
que fazeis crescer continuamente a vossa Igreja\\
chamando para ela todos os povos,\\
defendei com a vossa protecção\\
os que purificais nas águas do Baptismo.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\




\instritem{Depois da sétima leitura: o coração novo e o espírito novo (Ez 36, 18-28).}

Oremos.

Senhor nosso Deus,\\
poder imutável e luz sem ocaso,\\
olhai com bondade para a vossa Igreja,\\
sacramento da nova aliança,\\
e confirmai na paz, segundo os vossos desígnios eternos,\\
a obra da salvação humana,\\
para que todo o mundo veja e reconheça\\
como o abatido se levanta, o envelhecido se renova\\
e tudo volta à sua integridade original,\\
por meio d’Aquele que é o princípio de todas as coisas,\\
Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
~\\

\instruct{Ou}
Oremos.

Senhor nosso Deus,\\
que nos instruís com as páginas do Antigo e Novo Testamento\\
para celebrarmos o mistério pascal,\\
abri os nossos corações\\
para compreendermos a vossa misericórdia,\\
a fim de que, ao recebermos os dons presentes,\\
se confirme em nós a esperança dos bens eternos.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\

\instruct{Ou (se houver catecúmenos a baptizar)}
Oremos.

Deus eterno e omnipotente,\\
estai presente neste mistério do vosso amor\\
e enviai o Espírito de adopção\\
para renovar aqueles que vão nascer pela água do Baptismo,\\
de modo que a acção do nosso humilde ministério\\
se torne eficaz pela intervenção do vosso poder.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\



\instritem{\label{inst:31} da última leitura do Antigo Testamento com o salmo responsorial e a oração correspondente, acendem-se as velas do altar. O sacerdote entoa o hino \textcolor{black}{Glória a Deus nas alturas (Gloria in excelsis Deo)}, que é cantado por todos. Tocam-se os sinos, conforme os costumes locais.}
	
\instritem{Terminado o hino, o sacerdote diz a oração colecta, na forma habitual:}


Oremos.\smallskip

Deus de infinita bondade,\\
que fazeis resplandecer esta sacratíssima noite\\
com a glória da ressurreição do Senhor,\\
renovai na vossa Igreja o Espírito de adopção filial,\\
para que, renovados no corpo e na alma,\\
nos entreguemos plenamente ao vosso serviço.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\



\instritem{Seguidamente o leitor faz a leitura do Apóstolo (Epístola).}

\instritem{Terminada a leitura da Epístola, todos se levantam. O sacerdote entoa solenemente o \textcolor{black}{Aleluia}, que todos repetem. O salmista ou um cantor canta o salmo e o povo responde cantando \textcolor{black}{Aleluia}.
	Se for necessário, o próprio salmista, em vez do sacerdote, entoa o \textcolor{black}{Aleluia}.}

\instritem{Para a proclamação do Evangelho não se levam círios, mas apenas incenso, se este se usar.}

\instritem{A seguir ao Evangelho, faz-se a homilia. Depois da homilia, segue-se a liturgia baptismal.}
\clearpage


% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% fim segunda parte %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}
	{\large Terceira parte}
\end{center}
\section{Liturgia Baptismal}


	\instritem{Antes de começarem as Ladainhas, os baptizandos, acompanhados pelos seus padrinhos e madrinhas, aproximam-se da fonte baptismal e dispõem-se em volta da mesma, procurando não dificultar a vista aos fiéis. Se os baptizandos forem muito numerosos, podem dirigir-se para a fonte baptismal enquanto se cantam as Ladainhas.}	
	
	\instritem{O sacerdote faz aos presentes uma admonição com estas palavras ou outras semelhantes:}


\instruct{Se há administração do Baptismo:}

Irmãos caríssimos,\\
imploremos a misericórdia de Deus Pai todo-poderoso\\
para estes seus servos \textcolor{liturgicred}{N.} e \textcolor{liturgicred}{N.}, que pedem o santo Baptismo.\\
O Senhor os chamou e os trouxe até este momento;\\
o Senhor lhes dê luz e força para que, de todo o coração,\\
se entreguem a Cristo e professem a fé da Igreja;\\
o Senhor os renove pelo Espírito Santo\\
que vamos agora invocar sobre esta água.\\

\instruct{Ou:}
Ajudemos com as nossas preces estes nossos irmãos,\\
preparados para receberem a vida nova do Baptismo.\\
Oremos a Deus nosso Pai, para que, na sua grande misericórdia,\\
os guie até à fonte baptismal.\\


{\color{liturgicred} \hrule}
\vspace{1em}
\instruct{Se não há administração do Baptismo, mas apenas a bênção da fonte baptismal:}
Supliquemos a Deus nosso Pai que santifique esta água,	\\
para que todos os que nela receberem a vida nova do Baptismo,\\
sejam incorporados em Cristo e contados entre os filhos de Deus.\\

{\color{liturgicred} \hrule}~\\


\instritem{Em seguida, cantam-se as Ladainhas, nas quais podem acrescentar-se alguns nomes de Santos, sobretudo o titular da igreja, dos padroeiros do lugar e dos baptizandos.}	

\instritem{Se não houver baptizandos nem bênção da fonte baptismal, omite-se as Ladainhas e faz-se imediatamente a bênção da água, conforme n. \textcolor{black}{\ref{inst:lustral}}.}
\instruct{A invocação \textcolor{black}{Senhor, tende piedade de nós} pode ser substituída por \textcolor{black}{Senhor, misericórdia} ou \textcolor{black}{Kýrie, eleison}, como na Missa. Melodia alternativa na p. \textcolor{black}{\pageref{lad:mluis}}.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LADAINHA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\gresetinitiallines{0}
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/ladainha_1}
\gresetinitiallines{1}
~\\

\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/ladainha_2}

\begin{multicols}{2}
	São Mi\textbf{guel}, \hfill rogai por nós.\\
	Santos Anjos de \textbf{Deus}, \hfill rogai por nós.\\
	São João Bap\textbf{tis}ta, \hfill rogai por nós.\\
	São Jo\textbf{sé}, \hfill rogai por nós.\\
	São Pedro e São \textbf{Pau}lo, \hfill rogai por nós.\\
	Santo An\textbf{dré}, \hfill rogai por nós.\\
	São Jo\textbf{ão}, \hfill rogai por nós.\\
	Santa Maria Mada\textbf{le}na, \hfill rogai por nós.\\
	Santo Es\textbf{tê}vão, \hfill rogai por nós.\\
	Santo Inácio de Antio\textbf{qui}a, \hfill rogai por nós.\\
	São Lou\textbf{ren}ço, \hfill rogai por nós.\\
	São João de \textbf{Bri}to, \hfill rogai por nós.\\
	Santa Perpétua e\\
		\tab Santa Felici\textbf{da}de, \hfill rogai por nós.\\
	Santa I\textbf{nês}, \hfill rogai por nós.\\
	São Gre\textbf{gó}rio, \hfill rogai por nós.\\
	Santo Agos\textbf{ti}nho, \hfill rogai por nós.\\
	Santo Ata\textbf{ná}sio, \hfill rogai por nós.\\
	São Ba\textbf{sí}lio, \hfill rogai por nós.\\
	São Mar\textbf{ti}nho, \hfill rogai por nós.\\
	São \textbf{Ben}to, \hfill rogai por nós.\\
	São Martinho de Dume, São Frutuoso\\
	e São Ge\textbf{ral}do, \hfill rogai por nós.\\
	São Teo\textbf{tó}nio, \hfill rogai por nós.\\
	São Francisco e\\
		\tab São Do\textbf{min}gos, \hfill rogai por nós.\\
	Santo António de Lis\textbf{bo}a, \hfill rogai por nós.\\
	São João de \textbf{Deus}, \hfill rogai por nós.\\
	São Francisco Xavi\textbf{er}, \hfill rogai por nós.\\
	São João Maria Vian\textbf{ney}, \hfill rogai por nós.\\
	Santa Isabel de Portu\textbf{gal}, \hfill rogai por nós.\\
	Santa Catarina de \textbf{Se}na, \hfill rogai por nós.\\
	Santa Teresa de Je\textbf{sus}, \hfill rogai por nós.\\
	Santa Beatriz da \textbf{Sil}va, \hfill rogai por nós.\\
	São Nuno de Santa Ma\textbf{ri}a,\hfill rogai por nós.\\
	São Francisco e\\
		\tab Santa Jacinta \textbf{Mar}to,\hfill rogai por nós.\\
	Santo Eu\textbf{gé}nio,\hfill rogai por nós.\\
	Todos os Santos e\\
		\tab Santas de \textbf{Deus}, \hfill rogai por nós.\\
\end{multicols}

\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/ladainha_3}
~\\
	De \textit{to}do o \textbf{mal}, \hfill livrai-nos, Senhor. \\
	De \textit{to}do o pe\textbf{ca}do, \hfill livrai-nos, Senhor. \\
	Da \textit{mor}te e\textbf{ter}na, \hfill livrai-nos, Senhor. \\
	Pela \textit{vos}sa encarna\textbf{ção}, \hfill livrai-nos, Senhor.\\
	Pela \textit{vos}sa morte e ressurrei\textbf{ção}, \hfill livrai-nos, Senhor.\\
	Pela efu\textit{são} do Espírito \textbf{San}to, \hfill livrai-nos, Senhor.\\

\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/ladainha_4}
~\\
\instruct{Se houver baptizandos:}
Dignai-Vos dar uma vida nova\\
	\tab a estes eleitos pela graça do Bap\textbf{tis}mo, \hfill ouvi-nos, Senhor.\\
\instruct{Se não houver baptizandos:}
Santificai esta água, para o renascimento\\
	\tab espiritual dos vossos \textbf{fi}lhos, \hfill ouvi-nos, Senhor.\\

Jesus, Filho de \textbf{Deus}, \hfill ouvi-nos, Senhor.\\

\gresetinitiallines{0}
\gabcsnippet{(c4) <c><sp>V/</sp>.</c>() ~() {Cris}(h)to,(g_) ou(e)vi(gh)-nos.(h.)   <c><sp>R/</sp>.</c>(::) {Cris}(h)to,(g_) ou(e)vi(gh)-nos.(h.) (::)}

\gabcsnippet{(c4) <c><sp>V/</sp>.</c>() ~() {Cris}(h)to,(g_) a(e)ten(e)dei(gh)-nos.(h.)  <c><sp>R/</sp>.</c>(::) {Cris}(h)to,(g_) a(e)ten(e)dei(gh)-nos.(h.) (::)}
\gresetinitiallines{1}
\clearpage

\textbf{\textcolor{liturgicred}{BÊNÇÃO DA ÁGUA}}\\



\instritem{O sacerdote procede à bênção da água baptismal, dizendo, de mãos juntas, a seguinte oração:}


\leslettrine{S}enhor, nosso Deus:\\
pelo vosso poder invisível,\\
realizais maravilhas nos vossos sacramentos.\\
Ao longo dos tempos preparastes a água\\
para manifestar a graça do Baptismo.\smallvspace

Logo no princípio do mundo,\\
o vosso Espírito pairava sobre as águas,\\
prefigurando o seu poder de santificar.\smallvspace

Nas águas do dilúvio\\
destes-nos uma imagem do Baptismo,\\
sacramento da vida nova,\\
porque as águas significam ao mesmo tempo\\
o fim do pecado e o princípio da santidade.\smallvspace

Aos filhos de Abraão\\
fizestes atravessar a pé enxuto o Mar Vermelho,\\
para que esse povo, liberto da escravidão,\\
fosse a imagem do povo santo dos baptizados.\smallvspace

O vosso Filho, Jesus Cristo,\\
ao ser baptizado por João Baptista nas águas do Jordão,\\
recebeu a unção do Espírito Santo;\\
suspenso na cruz,\\
do seu lado aberto fez brotar sangue e água\\
e, depois de ressuscitado, ordenou aos seus discípulos:\\
«Ide e ensinai todos os povos\\
e baptizai-os em nome do Pai e do Filho e do Espírito Santo».\smallvspace

Olhai, agora, Senhor, para a vossa Igreja\\
e dignai-Vos abrir para ela a fonte do Baptismo.\\
Receba esta água, pelo Espírito Santo,\\
a graça do vosso Filho Unigénito,\\
para que o homem, criado à vossa imagem\\
no sacramento do Baptismo seja purificado das velhas impurezas\\
e ressuscite homem novo pela água e pelo Espírito Santo.\\
\clearpage

\instruct{Introduzindo, conforme as circunstâncias, o círio pascal, uma ou três vezes na água, continua:}
Desça sobre esta água, Senhor,\\
por vosso Filho,\\
a virtude do Espírito Santo,\\
\instruct{Com o círio na água, prossegue:}
para que todos,\\
sepultados com Cristo na sua morte pelo Baptismo,\\
com Ele ressuscitem para a vida.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\


	\instritem{Retira o círio da água; entretanto o povo faz a seguinte aclamação ou outra semelhante:}

\blackinstruct{Fontes do Senhor, bendizei o Senhor,\\
	louvai-O e exaltai-O para sempre.}


	\instritem{Os catecúmenos, cada um por sua vez, renunciam ao demónio, professam a fé e são baptizados.\\
		\tab	Os catecúmenos adultos, porém, se está presente o Bispo ou um sacerdote com poderes para confirmar, recebem também a Confirmação.
	}



\textbf{\textcolor{liturgicred}{RENUNCIAÇÃO}}\\


	\instritem{Terminada a consagração da fonte baptismal, o celebrante interroga todos os eleitos ao mesmo tempo:}

	
\begin{center}
	\instruct{FORMULÁRIO A}
\end{center}


Renunciais a Satanás, a todas as suas obras e a todas as suas seduções?\\
\instruct{Eleitos:}
\blackinstruct{Sim, renuncio.}


{\color{liturgicred} \hrule}
\vspace{1em}
\instruct{Ou \hfill FORMULÁRIO B \hfill}

Renunciais a Satanás?\\
\instruct{Eleitos:}
\blackinstruct{Sim, renuncio.}
\instruct{Celebrante:}
E a todas as suas obras?\\
\instruct{Eleitos:}
\blackinstruct{Sim, renuncio.}
\instruct{Celebrante:}
E a todas as suas seduções?\\
\instruct{Eleitos:}
\blackinstruct{Sim, renuncio.}


\instruct{Ou \hfill FORMULÁRIO C \hfill}

Renunciais ao pecado, para viverdes na liberdade dos filhos de Deus?\\
\instruct{Eleitos:}
\blackinstruct{Sim, renuncio.}
\instruct{Celebrante:}
Renunciais às seduções do mal, para que o pecado não vos escravize?\\
\instruct{Eleitos:}
\blackinstruct{Sim, renuncio.}
\instruct{Celebrante:}
Renunciais a Satanás, que é o autor do mal e pai da mentira?\\
\instruct{Eleitos:}
\blackinstruct{Sim, renuncio.}


{\color{liturgicred} \hrule}~\\

\textbf{\textcolor{liturgicred}{UNÇÃO COM O ÓLEO DOS CATECÚMENOS}}\\


\instritem{Se a unção com o Óleo dos catecúmenos não ticer sido feita anteriormente nos ritos imediatamente preparatórios, o celebrante diz:}

O poder de Cristo Salvador vos fortaleça.\\
Em sinal desse poder vos fazemos esta unção,\\
em nome do mesmo Cristo nosso Senhor,\\
que vive e reina por todos os séculos.\\
\instruct{Eleitos:}
\blackinstruct{Amen.}
\instruct{Cada um dos eleitos é ungido com o Óleo dos catecúmenos no peito, ou em ambas as mãos, ou ainda, se parecer oportuno, noutras partes do corpo. Se os eleitos forem muito numerosos, pode recorrer-se a vários ministros. Esta unção pode ser omitida a juízo da Conferência Episcopal}
\clearpage
	

\textbf{\textcolor{liturgicred}{PROFISSÃO DE FÉ}}\\


	\instritem{Em seguida, o celebrante, depois de lhe ser recordado, se for necessário, pelo padrinho (ou pela madrinha) o nome de cada um dos baptizandos, interroga cada um deles:}



\textcolor{liturgicred}{N.}, crês em Deus, Pai todo-poderoso,\\
criador do céu e da terra?\\
\instruct{Eleito:}
\blackinstruct{Sim, creio.}
\instruct{Celebrante:}
Crês em Jesus Cristo, seu único Filho, Nosso Senhor,\\
que nasceu da Virgem Maria, padeceu e foi sepultado,\\
ressuscitou dos mortos e está sentado à direita do Pai?\\
\instruct{Eleito:}
\blackinstruct{Sim, creio.}

\instruct{Celebrante:}
Crês no Espírito Santo, na santa Igreja católica,\\
na comunhão dos santos, na remissão dos pecados,\\
na ressurreição da carne e na vida eterna?\\
\instruct{Eleito:}
\blackinstruct{Sim, creio.}

\instruct{Depois da sua profissão de fé, faz-se imediatamente a cada um a imersão ou a ablução.}

\instruct{Se os baptizandos forem muito numerosos, a profissão de fé pode ser feita por todos ou por vários ao mesmo tempo.}
\clearpage

\textbf{\textcolor{liturgicred}{RITO DO BAPTISMO}}\\


	\instritem{O celebrante tira a água baptismal da fonte e, infundindo-a por três vezes sobre a cabeça do eleito, que a mantém inclinada, baptiza-o em nome da Santíssima Trindade:}



\textcolor{liturgicred}{N.},eu te baptizo em nome do Pai,\\
\instruct{Faz a primeira infusão}
e do Filho,\\
\instruct{Faz a segunda infusão}
e do Espírito Santo.\\
\instruct{Faz a terceira infusão.}

\instruct{Entretanto, o padrinho ou a madrinha ou ambos põem a mão direita sobre o ombro direito do eleito.}


\textbf{\textcolor{liturgicred}{RITOS EXPLICATIVOS}}\\

{\color{liturgicred} \hrule}
\vspace{1em}
\textcolor{liturgicred}{UNÇÃO DEPOIS DO BAPTISMO}\\


\instritem{Se, por motivos especiais, a celebração da Confirmação vier a ser separada do Baptismo, o celebrante, depois da imersão ou da infusão da água, faz a unção com o Crisma, na forma habitual, dizendo ao mesmo tempo, sobre todos os baptizados:}

Deus todo-poderoso,\\
Pai de Nosso Senhor Jesus Cristo,\\
que vos concedeu o perdão de todos os pecados\\
e vos deu uma vida nova pela água e pelo Espírito Santo,\\
agora que fazeis parte do seu povo\\
unge-vos com o Crisma da salvação,\\
para que permaneçais, eternamente,\\
membros de Cristo sacerdote, profeta e Rei.\\
\instruct{Baptizados:}
\blackinstruct{Amen.}

\instruct{Em seguida, o celebrante, sem dizer nada, unge cada um dos baptizados, no alto da cabeça, com o Santo Crisma. Se os baptizados forem muito numerosos e estiverem presentes vários sacerdotes ou diáconos, cada um deles pode ungir com o Crisma alguns baptizados.}


{\color{liturgicred} \hrule}~\\


\textcolor{liturgicred}{IMPOSIÇÃO DA VESTE BRANCA}\\

	\instritem{O celebrante diz:}

\textcolor{liturgicred}{N.} e \textcolor{liturgicred}{N.}, agora sois nova criatura\\
e estais revestidos de Cristo.\\
Recebei a veste branca,\\
e apresentai-a, sem mancha,\\
no tribunal de Nosso Senhor Jesus Cristo,\\
para viverdes eternamente com Ele.\\
\instruct{Baptizados:}
\blackinstruct{Amen.}
\instruct{Às palavras do celebrante \textcolor{black}{«Recebei a veste branca»}, os padrinhos ou as madrinhas dos neófitos revestem-nos com a veste branca ou de outra cor mais de acordo com os costumes do lugar.}
\instruct{Se as circunstâncias assim o aconselharem, este rito pode omitir-se.}
~\\


\textcolor{liturgicred}{ENTREGA DA VELA ACESA}\\

	\instritem{Em seguida, o celebrante toma nas mãos o círio pascal ou toca-lhe apenas, dizendo:}

Padrinhos e Madrinhas,\\
aproximai-vos para entregar a luz aos vossos afilhados,\\
que acabam de receber o Baptismo.\\
\instruct{Os padrinhos e as madrinhas aproximam-se, acendem a vela no círio pascal e entregam-na ao neófito. Em seguida, o celebrante diz:}
Agora sois luz em Cristo.\\
Vivei sempre como filhos da luz.\\
Perseverai na fé,\\
para que, quando o Senhor vier,\\
possais ir ao seu encontro\\
com todos os Santos, no reino dos céus.\\
\instruct{Baptizados:}
\blackinstruct{Amen.}
\clearpage

\textbf{\textcolor{liturgicred}{CELEBRAÇÃO DA CONFIRMAÇÃO}}\\

	\instritem{Entre a celebração do Baptismo e da Confirmação, se for oportuno, a assembleia canta um cântico apropriado.\\
		\tab A celebração da Confirmação pode fazer-se quer no presbitério, quer no próprio baptistério, conforme as circunstâncias o aconselharem.}

	\instritem{Se o Baptismo tiver sido conferido pelo Bispo, convém que seja também ele a administrar imediatamente a Confirmação.\\
	\tab	Na ausência do Bispo, a Confirmação pode ser dada pelo presbítero que conferiu o Baptismo.\\
	\tab	Quando os confirmandos forem muito numerosos, podem associar-se ao ministro da Confirmação, para administrar o sacramento, presbíteros que possam ser designados para este múnus.}


\instritem{O celebrante faz uma breve alocução aos confirmandos, com estas palavras ou outras semelhantes:}


Caríssimos amigos:\\
Acabastes de ser baptizados.\\
No Baptismo recebestes uma vida nova em Cristo\\
e começastes a ser membros de Cristo\\
e do seu povo sacerdotal.\\
Ides agora receber o Espírito Santo\\
que já desceu sobre nós,\\
o mesmo Espírito que foi enviado\\
pelo Senhor sobre os Apóstolos, no dia de Pentecostes,\\
e que por eles e pelos seus sucessores é dado\\
aos que receberam o Baptismo.\smallskip

Também vós recebereis\\
a força do Espírito Santo que Jesus prometeu.\\
Essa força torna-vos conformes a Cristo,\\
de maneira mais perfeita.\\
Assim podereis dar testemunho\\
da paixão e ressurreição do Senhor\\
e ser membros activos da Igreja,\\
para que o Corpo de Cristo seja edificado\\
na fé e na caridade.
\clearpage


\instruct{Em seguida, o celebrante (tendo junto de si os presbíteros que se lhe associam), de pé e de mãos juntas, voltado para o povo, diz:}
Oremos, irmãos,\\
a Deus Pai todo-poderoso,\\
para que, sobre estes novos membros da Igreja,\\
derrame agora o Espírito Santo,\\
que os fortaleça com a abundância dos seus dons\\
e, pela sua unção espiritual,\\
os torne imagem perfeita de Cristo, Filho de Deus.\\

\instruct{Todos oram, em silêncio, durante algum tempo.}

\instritem{Seguidamente, o celebrante (e os presbíteros que se lhe associam) impõe as mãos sobre todos os confirmandos. Entretanto o celebrante, sozinho, diz:}

Deus todo-poderoso,\\
Pai de Nosso Senhor Jesus Cristo,\\
que, pela água e pelo Espírito Santo,\\
destes uma vida nova a estes vossos servos\\
e os libertastes do pecado,\\
enviai sobre eles o Espírito Santo Paráclito;\\
dai-lhes, Senhor,\\
o espírito de sabedoria e de inteligência,\\
o espírito de conselho e de fortaleza,\\
o espírito de ciência e de piedade,\\
e enchei-os do espírito do vosso temor.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
\blackinstruct{\response{Amen.}}
\clearpage

	\instritem{Neste momento, um ministro apresenta ao celebrante o santo Crisma.\\
		\tab Os confirmandos aproximam-se um por um do celebrante; ou, se parecer oportuno, o próprio celebrante se aproxima de cada um dos confirmandos. O padrinho (ou a madrinha) põe a mão direita sobre o ombro do confirmando e diz o nome deste ao celebrante, ou o próprio confirmando diz espontaneamente o seu nome.}


\instruct{O celebrante humedece o polegar da mão direita no Crisma e traça o sinal da cruz na fronte do confirmando, dizendo:}
\textcolor{liturgicred}{N.}, recebe, por este sinal, o Espírito Santo,\\
o dom de Deus.\\
\instruct{Confirmado:}
\blackinstruct{Amen.}
\instruct{O celebrante acrescenta:}
A paz esteja contigo.\\
\instruct{Confirmado:}
\blackinstruct{Amen.}

\instruct{Se alguns presbíteros se associam ao celebrante na administração do sacramento, as âmbulas do santo Crisma são-lhes entregues pelo Bispo, se estiver presente.}
\instruct{Os confirmandos aproximam-se do celebrante ou dos presbíteros; ou, se parecer oportuno, o próprio celebrante e os presbíteros se aproximam dos confirmandos, que são ungidos pela forma acima descrita.}
\clearpage

\textbf{\textcolor{liturgicred}{BÊNÇÃO DA ÁGUA LUSTRAL}}\\

	\instritem{\label{inst:lustral}Se não houver baptizandos nem bênção da água baptismal, o sacerdote procede à bênção da água, dizendo a admonição e oração seguintes:}

Oremos, irmãos caríssimos, a Deus nosso Senhor,\\
suplicando-Lhe que Se digne abençoar esta água.\\
que vai ser aspergida sobre nós para memória do nosso Baptismo,\\
e nos renova interiormente,\\
a fim de permanecermos fiéis ao Espírito que recebemos.\\
\instruct{Todos oram em silêncio durante alguns momentos. Depois, o sacerdote diz:}
Senhor nosso Deus,\\
estai connosco e assisti ao vosso povo em vigília\\
nesta sacratíssima noite.\\
Ao celebrarmos a obra admirável da nossa criação\\
e a maravilha ainda maior da nossa redenção,\\
dignai-Vos abençoar esta água.\smallskip

Vós a criastes para dar fecundidade à terra\\
e frescura e pureza aos nossos corpos.\\
Vós a fizestes instrumento de misericórdia,\\
libertando da escravidão o vosso povo\\
e matando a sua sede no deserto.\\
Por meio dos Profetas,\\
Vós a proclamastes sinal da nova aliança\\
que quisestes estabelecer com os homens.\smallskip

Finalmente, nas águas do Jordão,\\
santificadas por Cristo,\\
inaugurastes o sacramento da regeneração espiritual,\\
que renova a nossa natureza humana,\\
libertando-a da corrupção do pecado.\smallskip

Esta água, Senhor,\\
nos faça reviver o Baptismo que recebemos\\
e nos leve a participar na alegria dos nossos irmãos\\
baptizados na Páscoa de Cristo Nosso Senhor,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
\blackinstruct{\response{Amen.}}
\clearpage

\textbf{\textcolor{liturgicred}{RENOVAÇÃO DAS PROMESSAS DO BAPTISMO}}\\

	\instritem{Terminado o rito do Baptismo (e da Confirmação), ou, se este não se realizou, depois da bênção da água, todos os presentes, de pé, com as velas acesas na mão, renovam as promessas do Baptismo.}


\instruct{O sacerdote dirige-se aos fiéis com estas palavras ou outras semelhantes:}
Irmãos caríssimos:\\	
Pelo mistério pascal, fomos sepultados com Cristo no Baptismo, para vivermos com Ele uma vida nova. Por isso, tendo terminado os exercícios da observância quaresmal, renovemos as promessas do santo Baptismo, pelas quais renunciámos outrora a Satanás e às suas obras e prometemos servir fielmente a Deus na santa Igreja Católica.\\

Renunciais a Satanás?\\
\blackinstruct{\response{Sim, renuncio.}}
E a todas as suas obras?\\
\blackinstruct{\response{Sim, renuncio.}}
E a todas as suas seduções?\\
\blackinstruct{\response{Sim, renuncio.}}

{\color{liturgicred} \hrule}
\vspace{1em}
\instruct{Ou}
Renunciais ao pecado, para viverdes na liberdade dos filhos de Deus?\\
\blackinstruct{\response{Sim, renuncio.}}
Renunciais às seduções do mal, para que o pecado não vos escravize?\\
\blackinstruct{\response{Sim, renuncio.}}
Renunciais a Satanás, que é o autor do mal e pai da mentira?\\
\blackinstruct{\response{Sim, renuncio.}}

\instruct{Se convier, esta segunda fórmula pode ser adaptada pelas Conferências Episcopais às circunstâncias do tempo e do lugar.}
{\color{liturgicred} \hrule}~\\

\instruct{Depois, o sacerdote continua:}
Credes em Deus, Pai todo-poderoso,\\
criador do céu e da terra?\\
\blackinstruct{\response{Sim, creio.}}
Credes em Jesus Cristo, seu único Filho, Nosso Senhor,\\
que nasceu da Virgem Maria, padeceu e foi sepultado,\\
ressuscitou dos mortos e está sentado à direita do Pai?\\
\blackinstruct{\response{Sim, creio.}}
Credes no Espírito Santo, na santa Igreja católica,\\
na comunhão dos santos, na remissão dos pecados,\\
na ressurreição da carne e na vida eterna?\\
\blackinstruct{\response{Sim, creio.}}
\instruct{O sacerdote conclui:}
Deus todo-poderoso, Pai de Nosso Senhor Jesus Cristo,\\
que nos fez renascer pela água e pelo Espírito Santo\\
e nos perdoou todos os pecados.\\
nos guarde com a sua graça;\\
em Jesus Cristo Nosso Senhor,\\
para a vida eterna.\\
\blackinstruct{\response{Amen.}}


	\instritem{O sacerdote asperge o povo com água benta.}
	
	\instritem{Entretanto, os neófitos são conduzidos para os seus lugares no meio da assembleia dos fiéis.\\
	\tab	Se a bênção da água baptismal não tiver sido feita no baptistério, os ministros levam com reverência o recipiente da água para o baptistério.\\
	\tab	Se não houve bênção da água baptismal, a água benta coloca-se num lugar conveniente.}

	\instritem{Feita a aspersão, o sacerdote volta para a sua sede e, omitindo o \textcolor{black}{Credo}, dirige a oração universal, em que os neófitos participam pela primeira vez.}

\clearpage


% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% fim terceira parte %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}
	{\large Quarta parte}
\end{center}
\section{Liturgia Eucarística}


	\instritem{O sacerdote dirige-se para o altar e dá início à liturgia eucarística na forma habitual.}
		
	\instritem{É conveniente que o pão e o vinho sejam levados ao altar pelos neófitos.}
	
\instritem{ORAÇÃO SOBRE AS OBLATAS}	
Aceitai, Senhor, com estas oferendas,\\
as orações dos vossos fiéis\\
e fazei que o sacrifício inaugurado no mistério pascal\\
por vossa graça nos sirva de remédio para a vida eterna.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\


\instritem{PREFÁCIO \hfill O mistério pascal}
\versic	O Senhor esteja convosco.\\
\response	Ele está no meio de nós.\\
\versic	Corações ao alto.\\
\response	O nosso coração está em Deus.\\
\versic	Dêmos graças ao Senhor nosso Deus.\\
\response	É nosso dever, é nossa salvação.\bigskip

\leslettrine{S}enhor, Pai santo, Deus eterno e omnipotente,\\
é verdadeiramente nosso dever, é nossa salvação\\
que sempre Vos louvemos,\\
mas com maior solenidade nesta noite,\\
em que Cristo, nossa Páscoa, foi imolado.\smallskip

Ele é o Cordeiro de Deus que tirou o pecado do mundo:\\
morrendo destruiu a morte\\
e ressuscitando restaurou a vida.\smallskip

Por isso, na plenitude da alegria pascal,\\
exultam os homens por toda a terra\\
e com os Anjos e os Santos proclamam a vossa glória,\\
cantando numa só voz:\smallskip

\leslettrinesingle{S}anto, Santo, Santo.\\
\clearpage

\instruct{Quando é cantado:}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{small}
	\gresetinitiallines{0}
	\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/dialogo_inicial_prefacios_tom_I}
	\gresetinitiallines{1}
\end{small}

\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/prefacio_pascal_sem_notas_brancas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage


	\instritem{ORAÇÃO DEPOIS DA COMUNHÃO}	
Infundi em nós, Senhor, o vosso espírito de caridade,\\
para que vivam unidos no vosso amor\\
aqueles que saciastes com os sacramentos pascais.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\


 	\instritem{Seguem-se, se os houver, breves avisos ao povo.\\
 		\tab Em seguida faz-se a despedida, dando a bênção solene conforme pp.\textcolor{black}{\pageref{ritosconcl}-\pageref{bencao:pascoa}}.
 	}	


